# Persistent Volumes

Persistent Volumes (Постоянные тома) - это механизм в Kubernetes, который позволяет сохранять данные на стороне сервера даже при перезапуске подов. Они представляют собой пулы ресурсов 
хранения, таких как диски или разделы, которые могут быть выделены Pod’ам для использования в качестве места хранения данных. Persistent Volumes могут быть привязаны к Persistent Volume 
Claims, которые представляют собой запросы на выделение определенных объемов хранения от Persistent Volumes. При этом PV могут быть динамически предоставлены с помощью классов хранилища 
(о них мы поговорим чуть дальше), а могут быть подготовлены администраторами вручную. Например, если у вас имеется несколько физических хранилищ, допустим быстрые SSD диски и медленные HDD. 
Тогда мы можем создать два PV и в зависимости от выполняемых приложениями задач выделять подам с соответствующими контейнерами место в этих томах. При этом стоит заметить, что Kubernetes 
умеет работать с множеством различных томов, такими как NFS, iSCSI, Fibre Channel и другими.

## Статическое vs динамическое создание

Создание PV может быть статическим или динамическим, и это одна из его наиболее привлекательных особенностей. В статическом режиме администратор заранее создаёт ряд PV с различными 
характеристиками. Это как заранее приготовленный шкаф с разными ящиками для хранения. В динамическом режиме PV создаётся «на лету» на основе требований, указанных в PersistentVolumeClaim 
(PVC). Это как если бы у вас был магический шкаф, который сам создаёт нужный вам ящик, когда вы его запросите.

## Режимы доступа:

* ReadWriteOnce - том может быть смонтирован с возможностью чтения и записи одним узлом. Режим доступа ReadWriteOnce по-прежнему может разрешать нескольким модулям доступ к тому, когда модули 
работают на одном узле. Для доступа к одному модулю см. ReadWriteOncePod.
* ReadOnlyMany - том может быть смонтирован как доступный только для чтения многими узлами.
* ReadWriteMany - том может быть смонтирован для чтения и записи многими узлами.
* ReadWriteOncePod - СОСТОЯНИЕ ФУНКЦИИ: Kubernetes v1.29 [стабильная]. Том может быть смонтирован с возможностью чтения и записи с помощью одного модуля. Используйте режим доступа 
ReadWriteOncePod, если вы хотите гарантировать, что только один модуль во всем кластере может читать этот PVC или записывать в него.

## Жизненный цикл и политики восстановления

Один из наиболее интересных аспектов PV — это его жизненный цикл и политики восстановления. Когда PVC удаляется, что происходит с PV? Он может быть сохранён для будущего использования, может 
быть полностью удалён или очищен от данных и оставлен для последующего использования. Это даёт администраторам гибкость в управлении ресурсами и обеспечивает высокую степень контроля над 
данными.

## Примеры

YAML-манифест для Persistent Volume:

```shell
apiVersion: v1
kind: PersistentVolume
metadata:
  name: my-local-pv
spec:
  capacity:
    storage: 10Gi
  volumeMode: Filesystem
  accessModes:
    - ReadWriteOnce
  persistentVolumeReclaimPolicy: Retain
  storageClassName: my-local-sc
  hostPath:
    path: "/mnt/local-storage"
  nodeAffinity:
    required:
      nodeSelectorTerms:
        - matchExpressions:
            - key: "kubernetes.io/hostname"
              operator: In
              values:
                - node1
                - node2
```

В этом примере:

* `name: my-local-pv` — имя Persistent Volume.
* `storage: 10Gi` — размер хранилища в гигабайтах.
* `ReadWriteOnce` — режим доступа, позволяющий чтение и запись только одним пользователем.
* `storageClassName: my-local-sc` — имя Storage Class, к которому привязан этот PV.
* `path: /mnt/local-storage` — локальный путь на узле для хранилища.
* `nodeAffinity` — условия, определяющие, на каких узлах может быть размещён этот PV.



